% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 21.06.2013
% TeX: Henri 

\renewcommand{\printfile}{2013-06-21}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{pspicture}(-4.3,-3.1)(3.5,3.8)
		\uput[180](-3.0,2.5){\color{DimGray} $t>t'$}
		\uput[180](-3.0,0){\color{DimGray} $t=t'$}
		\uput[180](-3.0,-2.5){\color{DimGray} $t<t'$}
		\uput[90](0,3.2){\color{DimGray} $\mathbb{R}^3$}

		\uput[90](-2.0,3.2){\color{DimGray} $G_{\mathrm{ret.}}$}
		\rput(-2.0,0){
			\psline(-0.5,-0.25)(0,0.25)(1,0.25)(0.5,-0.25)(-0.5,-0.25)
			\psellipse[linecolor=MidnightBlue](0.25,0)(0.3,0.1)
			\pnode(0.5,0){r}
			\pnode(0,0){l}
			\pnode(0.25,0){kw}
			\cnode*(0.25,-0.7){2pt}{O}
			\psline[linecolor=DarkOrange3](O)([nodesep=1.2]{r}O)
			\psline[linecolor=DarkOrange3](O)([nodesep=1.2]{l}O)
		}

		\pcarc([offset=0]kw)([offset=1]kw)
		\uput[0]([offset=1]kw){\color{MidnightBlue} Kugelwelle}
		\pcarc([nodesep=0.2]{r}O)([nodesep=0.4,offset=-0.6]{r}O)
		\uput[0]([nodesep=0.4,offset=-0.6]{r}O){\color{DarkOrange3} Lichtkegel}

		\rput(-2.0,-2.5){\color{DimGray} nichts}

		\uput[90](2.0,3.2){\color{DimGray} $G_{\mathrm{av.}}$}
		\rput(2.0,2.5){\color{DimGray} nichts}
		\rput(2.0,-2.5){
			\psline(-0.5,-0.25)(0,0.25)(1,0.25)(0.5,-0.25)(-0.5,-0.25)
			\psellipse[linecolor=MidnightBlue](0.25,0)(0.3,0.1)
			\pnode(0.5,0){r}
			\pnode(0,0){l}
			\cnode*(0.25,0.7){2pt}{O}
			\psline[linecolor=DarkOrange3](O)([nodesep=1.2]{r}O)
			\psline[linecolor=DarkOrange3](O)([nodesep=1.2]{l}O)
		}
	\end{pspicture}
	\caption{Veranschaulichung des Unterschiedes zwischen retardierter und avancierter Greenscher Funktion.}
\end{figure}

Probe: $G(\bm{r},t) = \delta\left(t \pm \frac{r}{c}\right) r^{-1}$
%
\begin{align*}
	\quabla G
	&= \left( \nabla^2 - \frac{1}{c^2} \partial_t^2 \right) \frac{\delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right)}{r} \\
	&= \frac{1}{r} \nabla^2 \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right)
	+ \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right) \nabla^2 \frac{1}{r}
	+ 2 \left( \nabla \delta\left( t\pm \frac{r}{c} \right) \right) \nabla \frac{1}{r}
	- \frac{1}{r c^2} \partial_t^2 \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right) \\
	&= \frac{1}{r} \quabla \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right)
	- 4 \pi \delta(\bm{r}) \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right)
	+ 2 \left( \frac{\partial}{\partial r} \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right) \right) \left( \frac{\partial}{\partial r} \frac{1}{r} \right) \\
	&= -4 \pi \delta(\bm{r}) \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right)
	+ \frac{1}{r} \Biggl\{ \underbrace{\partial_r^2 + \frac{2}{r} \partial_r - \frac{1}{r^2} \hat{L}^2}_{\nabla^2} - \frac{1}{c^2} \partial_t^2 \Biggr\} \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right)
	- \frac{2}{r^2} \partial_r \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right) \\
	&= 
	\begin{multlined}[t]
		- 4 \pi \delta(\bm{r}) \delta(t)
		+ \frac{1}{r} \underbrace{\left\{ \partial_r^2 - \frac{1}{c^2} \partial_t^2 \right\}}_{0} \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right)
		+ \frac{2}{r^2} \partial_r \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right)
		\\
		- \frac{1}{r^3} \underbrace{\hat{L}^2 \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right)}_{0}
		- \frac{2}{r^2} \partial_r \delta\left( t \pm \frac{r}{c} \right)
	\end{multlined}
	\\
	&= - 4 \pi \delta(\bm{r}) \delta(t)
\end{align*}

Sowohl $G_\mathrm{ret.}$ als auch $G_\mathrm{av.}$ sind mathematisch zulässige Lösungen. Das bedeutet, dass die Maxwellschen Gleichungen invariant sind unter Zeitumkehr. Die physikalische Lösung wird durch die \acct{Ausstrahlungsbedingung} ausgewählt. Man nehme steht $G_\mathrm{ret.}$, d.h.\ ein Blitz zur Zeit $t'$ bei $\bm{r}'$ hat stets eine auslaufende Kugelwelle zur Folge und ist nicht selbst das Produkt einer einlaufenden Kugelwelle.

Mit Hilfe der retardierten Greenschen Funktion lautet die Lösung der inhomogenen Wellengleichung
%
\begin{align*}
	\psi(\bm{r},t)
	&= \psi_h(\bm{r},t)
	+ \int_{\mathbb{R}^3} \mathrm{d}^3r' \int_{-\infty}^{\infty} \mathrm{d}t' \, G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \, f(\bm{r}',t') \notag \\
	&= \psi_h(\bm{r},t)
	+ \int_{\mathbb{R}^3} \mathrm{d}^3r' \int_{-\infty}^{\infty} \mathrm{d}t' \, \frac{\delta\left( t' - \left[ t - \frac{|\bm{r} - \bm{r}'|}{c} \right] \right)}{|\bm{r}-\bm{r}'|}  f(\bm{r}',t') \notag \\
	&= \psi_h(\bm{r},t)
	+ \int_{\mathbb{R}^3} \mathrm{d}^3r' \, \frac{[f(\bm{r},t)]_{\mathrm{ret.}}}{|\bm{r}-\bm{r}'|}
\end{align*}
%
dabei ist $\frac{1}{c} |\bm{r} - \bm{r}'|$ die Zeit, die die elektromagnetische Strahlung benötigt, um von $\bm{r}'$ nach $\bm{r}$ zu gelangen-

Damit lauten die allgemeinen Lösungen für $\phi$ und $\bm{A}$ in Lorenzeichung:
%
\begin{equation*}
	\boxed{
	\begin{aligned}
		\phi(\bm{r},t) 
		&= \phi_h(\bm{r},t)
		+ \int_{\mathbb{R}^3} \mathrm{d}^3r' \, \frac{[\varrho(\bm{r},t)]_{\mathrm{ret.}}}{|\bm{r}-\bm{r}'|} \\
		\bm{A}(\bm{r},t)
		&= \bm{A}_h(\bm{r},t)
		+ \frac{1}{c} \int_{\mathbb{R}^3} \mathrm{d}^3r' \, \frac{[\bm{j}(\bm{r},t)]_{\mathrm{ret.}}}{|\bm{r}-\bm{r}'|}
	\end{aligned}
	}
\end{equation*}
%
Dabei ist $[\varrho(\bm{r},t)]_\mathrm{ret.} = \varrho(\bm{r},t_r)$ mit $t_r = t - \frac{1}{c} |\bm{r}-\bm{r}'|$ (retardierte Zeit). Außerdem
%
\begin{align*}
	\begin{vmatrix}
		\phi_h \\ \bm{A}_h
	\end{vmatrix}
	(\bm{r},t)
	=
	\Re \int \frac{\mathrm{d}^3k}{(2\pi)^3}
	\begin{vmatrix}
		\tilde{\phi}_h(\bm{k}) \\ \tilde{\bm{A}}_h(\bm{k})
	\end{vmatrix}
	\mathrm{e}^{\mathrm{i}(\bm{k} \cdot \bm{r} - c k t)}
\end{align*}
%
Die obigen Ausdrücke sind als Lösungen der inhomogenen Wellengleichung nur denn die gesuchten Potentiale für die Felder $\bm{E}$ und $\bm{B}$, die die Maxwellschen Gleichungen erfüllen, wenn sie der Lorenzeichung genügen.

\paragraph{Homogener Anteil:} $\div \bm{A}_h + \frac{1}{c} \partial_t \phi_h = 0$
%
\begin{align*}
	0 &= \Re \int \frac{\mathrm{d}^3k}{(2\pi)^3} [\mathrm{i} \bm{k} \tilde{\bm{A}}_h(\bm{k}) - \mathrm{i} \bm{k} \tilde{\phi}_h(\bm{k})] \, \mathrm{e}^{\mathrm{i}(\bm{k} \cdot \bm{r} - c k t)} \\
	\Aboxed{
		\tilde{\phi}_h(\bm{k}) &= \hat{\bm{k}} \tilde{\bm{A}}_h(\bm{k})
	}
\end{align*}
%
muss gelten.

\paragraph{Inhomogener Anteil:} $\bm{A}(\bm{r},t) = \int_{\mathbb{R}^4} G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \, \frac{1}{c}\bm{j}(\bm{r}',t') \, \mathrm{d}^3r \, \mathrm{d}t$
%
\begin{itemize}
	\item Für $\bm{A}$:
		\begin{align*}
			\nabla_{\bm{r}} \bm{A}(\bm{r},t)
			&= \int_{\mathbb{R}^4} \left( \nabla_{\bm{r}} G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \right) \, \frac{1}{c}\bm{j}(\bm{r}',t') \, \mathrm{d}^3r \, \mathrm{d}t \\
			&= - \int_{\mathbb{R}^4} \left( \nabla_{\bm{r}'} G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \right) \, \frac{1}{c}\bm{j}(\bm{r}',t') \, \mathrm{d}^3r \, \mathrm{d}t \\
			&=
			\begin{multlined}[t]
				- \underbrace{\int_{\mathbb{R}^4} \nabla_{\bm{r}'} \left( G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \, \frac{1}{c}\bm{j}(\bm{r}',t') \right) \, \mathrm{d}^3r \, \mathrm{d}t}_{\text{$=0$ gemäß Gauß und Lokalisierung von $\bm{j}$}}
				\\
				+ \int_{\mathbb{R}^4} G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \, \frac{1}{c} \nabla_{\bm{r}'} \bm{j}(\bm{r}',t') \, \mathrm{d}^3r \, \mathrm{d}t
			\end{multlined}
		\end{align*}

	\item Für $\phi$
		\begin{align*}
			\frac{1}{c} \partial_t \phi(\bm{r},t)
			&= \frac{1}{c} \int_{\mathbb{R}^4} \left( \partial_t G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \right) \, \varrho(\bm{r}',t') \, \mathrm{d}^3r \, \mathrm{d}t \\
			&= - \frac{1}{c} \int_{\mathbb{R}^4} \left( \partial_{t'} G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \right) \, \varrho(\bm{r}',t') \, \mathrm{d}^3r \, \mathrm{d}t \\
			&=
			\begin{multlined}[t]
				- \frac{1}{c} \int_{\mathbb{R}^3} \mathrm{d}^3r \underbrace{\int_{\mathbb{R}} \mathrm{d}t \, \partial_{t'} \left[ G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \, \varrho(\bm{r}',t') \right]}_{0}
				\\
				+ \frac{1}{c} \int_{\mathbb{R}^4} G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \, \partial_{t'} \varrho(\bm{r}',t') \, \mathrm{d}^3r \, \mathrm{d}t
			\end{multlined}
		\end{align*}
		%
		$\varrho(\bm{r}',t')$ ist lokalisiert, somit ist $|\bm{r}'|$ beschränkt. Also
\end{itemize}

\begin{align*}
	&\lim\limits_{t' \to \infty} \delta\biggl( t' + \underbrace{\frac{|\bm{r}-\bm{r}'|}{c} - t}_{\text{beschränkt}} \biggr) \to \delta(\infty) = 0 \\
	&\lim\limits_{t' \to -\infty} \delta\biggl( t' + \underbrace{\frac{|\bm{r}-\bm{r}'|}{c} - t}_{\text{beschränkt}} \biggr) \to \delta(-\infty) = 0 \\
\end{align*}
%
und
%
\begin{align*}
	\div \bm{A} + \frac{1}{c} \partial_t \phi
	&= \frac{1}{c} \int_{\mathbb{R}^4} G(\bm{r}-\bm{r}',t-t') \underbrace{\left[
		\nabla_{\bm{r}'} \bm{j}(\bm{r},t) + \partial_{t'} \varrho(\bm{r}',t')
	\right]}_{\text{$=0$ wegen Kontinuitätsgleichung}} \, \mathrm{d}^3r \, \mathrm{d}t \\
	&= 0
\end{align*}
%
Die Lorenzeichung ist also erfüllt.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{pspicture}(-2,-1)(4.5,3.5)
		\psaxes[labels=none,ticks=none,arrows=->](0,0)(-0.3,-0.3)(3,3)[{\color{DimGray} $\mathbb{R}^3$}, -90][{\color{DimGray} $t$}, 0]
		\psxTick(1){\color{DimGray} \bm{r}}
		\psxTick(2){\color{DimGray} \bm{r}'}
		\psyTick(1){\color{DimGray} t'}
		\psyTick(2){\color{DimGray} t}
		\psline[arrows=|<->|](-0.8,1)(-0.8,2)
		\uput[180](-0.8,1.5){\color{DimGray} $\frac{|\bm{r} - \bm{r}'|}{c}$}
		\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](1,0)(1,3)
		\uput[45](1,3){\color{DimGray} ruhender Beobachter}
		\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](2,0)(2,1)
		\psdot[linecolor=DarkOrange3](2,1)
		\psline[linecolor=DarkOrange3,ArrowInside=->](2,1)(3.5,2.5)
		\psline[linecolor=DarkOrange3,ArrowInside=->](2,1)(0.5,2.5)
		\pscurve[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0.5,0)(0.8,0.9)(0.8,1.6)(1,2)(1.3,2.5)
		\uput[0](1.3,2.5){\color{MidnightBlue} $\bm{r}(t)$}
		\psellipse[linecolor=DarkOrange3](2,1.5)(0.5,0.1)
	\end{pspicture}
	\caption{$\bm{r}(t)$ ist die Weltlinie eines bewegten Beobachters. Der Beobachter registriert zur Zeit $t$ am Ort $\bm{r}$ ein Eregnis, das am Ort $\bm{r}'$ zur Zeit $t' = t - \frac{|\bm{r}-\bm{r}'|}{c}$ stattfand.}
\end{figure}

Die Eichinvarianz spielt auch bei der Lagrangeformulierung der Bewegungsgleichung in der Mechanik eine Rolle. Lagrangefunktion $L$ eines geladenen Teilchens in äußeren elektromagnetischen Feldern: $L(\bm{r},\dot{\bm{r}},\bm{A}(\bm{r},t),\phi(\bm{r},t))$. Für $\bm{A} = \phi = 0$ wird $L$ durch die Forderung nach Isotropie des Raumes und Homogenität von Raum und Zeit, sowie der Forderung entweder der Galileiinvarianz (bzw.\ Lorentzinvarianz) festgelegt.

Wenn nun $\bm{A} \neq 0$ und $\phi \neq 0$, erheben wir die Forderung nach Eichinvarianz der Euler-Lagrange-Gleichung:
%
\begin{align*}
	L(\bm{r},\dot{\bm{r}},\bm{A},\phi) = L \left(\bm{r},\dot{\bm{r}},\bm{A} + \nabla\Lambda, \phi-\frac{1}{c}\partial_t \Lambda \right) + \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} f
\end{align*}

\begin{notice}[Behauptung:]
	\begin{equation*}
		\boxed{
		\begin{aligned}
			L &=
			\left\{
				\begin{matrix}
					\frac{m}{2} v^2 \\
					m c^2 \sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}
				\end{matrix}
			\right\}
			- U_\mathrm{elmag}(\dot{\bm{r}},\bm{A},\phi)
			\\
			U_\mathrm{elmag} &=
			- \frac{q}{c} \dot{\bm{r}} \bm{A}(\bm{r}(t),t) + q \phi(\bm{r}(t),t)
		\end{aligned}
		}
	\end{equation*}
	%
	Wendet man die Euler-Lagrange-Gleichung an, so erhält man die Bewegungsgleichung
	%
	\begin{align*}
		m \ddot{\bm{r}} = q \bm{E} + \frac{q}{c} \dot{\bm{r}} \times \bm{B}
	\end{align*}
\end{notice}

Eichtransformation:
%
\begin{align*}
	\bm{A} &\to \bm{A}' = \bm{A}' + \nabla \Lambda \\
	\phi &\to \phi' = \phi - \frac{1}{c} \partial_t \Lambda
\end{align*}
%
Unter dieser Transformation ergibt sich
%
\begin{align*}
	&L\left( \bm{r},\dot{\bm{r}},\bm{A}+\nabla\Lambda,\phi-\frac{1}{c}\partial_t \Lambda \right) - L(\bm{r},\dot{\bm{r}},\bm{A},\phi) \\
	&= \frac{q}{c} \dot{\bm{r}} \nabla \Lambda(\bm{r}(t),t) + \frac{1}{c} \partial_t \Lambda(\bm{r}(t),t) \\
	&= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \left[ \frac{q}{c} \Lambda(\bm{r},t) \right] \\
	&= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} f(\bm{r}(t),t) \\
	\implies &\int_{t_1}^{t_2} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \Lambda(\bm{r}(t),t) \, \mathrm{d}t \\
	&= \Lambda(\bm{r}(t_2),t_2) - \Lambda(\bm{r}(t_1),t_1)
\end{align*}
%
Liefert keinen Beitrag zu $\delta \int_{t_1}^{t_2} L \, \mathrm{d}t$, bei der $\bm{r}(t_1)$ und $\bm{r}(t_2)$ festgehalten werden. Die Euler-Lagrange-Gleichungen sind invariant.
%
\begin{align*}
	\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \frac{\partial L}{\partial \dot{\bm{r}}} = \frac{\partial L}{\partial \bm{r}}
\end{align*}
